<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Поиск Кристиниты - Alfy, Erics-Rooms</title><link href="https://kristinita.ru/" rel="alternate"></link><link href="https://kristinita.ru/feeds/alfy-erics-rooms.atom.xml" rel="self"></link><id>https://kristinita.ru/</id><updated>2018-12-30T13:17:50+03:00</updated><entry><title>АльFAQ</title><link href="https://kristinita.ru/Gingerinas/%D0%90%D0%BB%D1%8CFAQ.html" rel="alternate"></link><published>2018-12-30T13:17:50+03:00</published><updated>2018-12-30T13:17:50+03:00</updated><author><name>Sasha Chernykh</name></author><id>tag:kristinita.ru,2018-12-30:/Gingerinas/АльFAQ.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;Ответы на надоевшие повторяющиеся фразы Alfy&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;!-- MarkdownTOC --&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#Что-это-и-для-чего"&gt;Что это и для чего?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#Цели"&gt;Цели&lt;/a&gt;&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#Ты-для-себя-всё-это-пишешь"&gt;Ты для себя всё это пишешь&lt;/a&gt;&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#Глобальные-цели-Комнат-Эрика"&gt;Глобальные цели Комнат Эрика&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#Я-для-тебя-всё-итак-делаю"&gt;Я для тебя всё итак делаю&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#Я-так-чисто-по-дружески-пишу"&gt;Я так, чисто по-дружески пишу&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#Всё-больше-кажется-что-я-на-тебя-работаю"&gt;Всё больше кажется, что я на тебя работаю&lt;/a&gt;&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#Наука"&gt;Наука&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#Маркетинг"&gt;Маркетинг&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#Ты-сам-то-ничего-не-пишешь-кроме-пакетов"&gt;Ты сам то ничего не пишешь кроме пакетов&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#Значимость"&gt;Значимость&lt;/a&gt;&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#Никто-не-будет-смотреть-твои-опции"&gt;Никто не будет смотреть твои опции&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#Какие-на-фиг-наука-заработок-Ты-о-чём-вообще"&gt;Какие, на фиг, наука, заработок? Ты о чём вообще?&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#Никто-не-будет-у-тебя-играть"&gt;Никто не будет у тебя играть&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#Да-никто-не-ходит-в-твои-комнаты-никому-они-не-нужны"&gt;Да никто не ходит в твои комнаты, никому они не нужны&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#Тренировочный-процесс"&gt;Тренировочный процесс&lt;/a&gt;&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#Эти-вопросы-скучные-никто-не-станет-их-играть"&gt;Эти вопросы скучные, никто не станет их играть&lt;/a&gt;&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#Привязка"&gt;Привязка&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#Интерес"&gt;Интерес&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#Опций-слишком-много-не-надо-ещё-одну"&gt;Опций слишком много, не надо ещё одну&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#Грубо-говоря-берём-программу-курса-и-пару-дней-по-каждому-пункту-читаем-вики"&gt;Грубо говоря, берём программу курса и пару дней по каждому пункту читаем вики&lt;/a&gt;&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#Основы-техники-запоминания"&gt;Основы техники запоминания&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#Тестирования"&gt;Тестирования&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#Заключение"&gt;Заключение&lt;/a&gt;&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#Меня-люди-ждут-я-для-них-делаю"&gt;Меня люди ждут, я для них делаю&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;!-- /MarkdownTOC --&gt;

&lt;p&gt;&lt;a id="Что-это-и-для-чего"&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;1. Что это и для чего?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Содержимое статьи:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Заголовки — фразы, что (не обязательно дословно) неоднократно слышал от Alfy и которые надоело слушать.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ниже заголовков — ответы на них, где постарался осветить основные моменты.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;При повторении фраз планируется давать ссылку на данную статью и обсуждать их только в случае появления новых аргументов. Со временем статья, возможно, будет пополняться.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a id="Цели"&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;2. Цели&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;В данном разделе рассмотрены фразы, связанные с целями Комнат Эрика.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a id="Ты-для-себя-всё-это-пишешь"&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;2.1. Ты для себя всё это пишешь&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Отчасти да, поскольку я сам же отыгрываю пакеты, которые пишу. Но в целом — далеко нет.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a id="Глобальные-цели-Комнат-Эрика"&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;2.1.1. Глобальные цели Комнат Эрика&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Создания:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Сервиса/программы с приоритетом на качество, которая была бы основной «базой», «экзаменом» для тренировок игроков в русскоязычные джинджерины. Чтобы в среде знатоков устоялось так: ответил на вопросы пакетов (не всех, но большинства) — значит, начальный уровень пройден.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Если цели даже частично удастся достигнуть, это будет означать большой поток пользователей; каждый будет знать о Комнатах и волей-неволей увидит другие проекты Альфавики.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Лучшей в мире программы для запоминания. Протестированной, признанной специалистами в области науки и образования. Использовать её можно будет не только для джинджерин, но и в любых других областях, где требуется запоминание информации.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Построенного на законах сообщества, где конструктивные пользователи, желающие развивать джинджерины в плане науки, образования и спорта (досуга, развлечения, как видите, здесь нет) могли бы реализовать свои возможности. Для проекта это выгодно, поскольку они могли бы внести большой вклад в его развитие.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Крупнейшего многофункционального тренировочного комплекса для джинджерин, если говорить о более широких масштабах. Джинджерины — это не только запоминание/заучивание. В этом направлении есть конкретные идеи, но не высказывал их, поскольку тут хоть бы для запоминания нормальное что-то сделать получилось, а потом уже на большее замахиваться.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;a id="Я-для-тебя-всё-итак-делаю"&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;2.2. Я для тебя всё итак делаю&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Нет. «Для меня» — означает для &lt;a href="#Глобальные-цели-Комнат-Эрика"&gt;целей, описанных выше&lt;/a&gt;. По моему мнению, далеко не все Ваши действия соответствуют им (в другой статье об этом более подробно).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Мне кажется, что Вы реально думаете, будто «делаете для меня». Если так, то это психологическая ошибка: «делать для кого-либо» — значит, то, что тот человек просит в действительности, а не то, что ему нужно, как кажется Вам самому.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Будто я, в свою очередь, делаю Комнаты Эрика ради какой-то личной выгоды. Сомнительно, что из бесплатного для пользователей научно-спортивного проекта можно извлечь кучу бабла. Комнаты Эрика воплощаются ради идей.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;a id="Я-так-чисто-по-дружески-пишу"&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;2.3. Я так, чисто по-дружески пишу&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Если так, то не стоит. С мотивацией «чисто по-дружески» вряд ли можно достичь высоких целей.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a id="Всё-больше-кажется-что-я-на-тебя-работаю"&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;2.4. Всё больше кажется, что я на тебя работаю&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Тоже не нужно. Лишь «из-под палки» больших дел не сделаешь. Если пишете только из-за того, что в этом и &lt;a href="#Я-так-чисто-по-дружески-пишу"&gt;предыдущем&lt;/a&gt; пунктах, лучше не продолжать, и я серьёзно, как бы того не хотелось.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;У меня есть правило — не просить ничего чисто для себя, если нечего предложить. Распишу, что Вы можете получить взамен:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a id="Наука"&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;2.4.1. Наука&lt;/h4&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Вы принесёте пользу, внеся большой вклад в развитие джинджерин;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;О Вас будут писать в книгах по тематикам джинджерин, мнемоники, логики, спорта, образования;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Вас будут знать как знатоки, так и специалисты по мнемонике.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Да, может, этого и не случится, но вероятность присутствует. Для Вашего же «основного проекта» — Альфавики — её нет изначально.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Наукой он не будет хотя бы потому, что вопросы Альфавики берутся откуда попало, их качество оставляет желать лучшего;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Спортом игра, где читерам предоставлена полная свобода, тоже не станет.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;a id="Маркетинг"&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;2.4.2. Маркетинг&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;В науке просто не бывает. Отдачу можно получить через долгие годы, и обещать, что уже сразу Вы получите признание, неприемлемо. Если Вас не удовлетворяют долгосрочные цели, вот краткосрочные.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Деньги, заработанные Комнатами любыми способами (краудфандинг/фандрайзинг, НКО, государственные организации, донейт, реклама и т. д.) пойдут Вам.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Кстати, если и сами будете искать источники дохода для своих проектов, будет здорово. В Вашей стране действуют организации, считающиеся в России «иностранными агентами»; согласно книге «Как просить деньги» «именно с этим типом фондов вам скорее всего придётся иметь дело».&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Так как комнаты располагаются на Альфа-хабе, они могут увеличить популярность самого Альфа-хаба и других его проектов.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;В будущем планируется создать цикл статей о возможностях проекта, вспомогательные программы: тот же Erichek, синтаксис для подсветки текста пакетов.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Для игроков в джинджерины тренировки всегда будут бесплатными, но если пожелаете зарабатывать на возможностях Комнат Эрика за счёт востребованных услуг вроде условных ЕГЭ или иностранных языков, серьёзных препятствий, надеюсь, не возникнет.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;На базе комнат можно проводить различные популярные игры вроде World Quizzing Championship, а не только тренировки. Если технические возможности будут адаптированы под эти игры + будут превосходить конкурентов + реклама, то получите приток новых пользователей.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;a id="Ты-сам-то-ничего-не-пишешь-кроме-пакетов"&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;2.5. Ты сам то ничего не пишешь кроме пакетов&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Пока не пишу статьи о Комнатах Эрика во многом из-за того, что не знаю, как они будут выглядеть в дальнейшем. А много переписывать потом не хочется.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Вы признались, что пишете тот функционал, который пригодится Альфахабу вне зависимости от наличия на нём Комнат Эрика. Я аналогично делаю то, что может пригодиться и на других платформах, на случай, если политика Альфа-хаба не изменится/ухудшится и придётся перебираться. К примеру, считаю, что обязательно должен знать хотя бы на начальном уровне язык, на котором будет писаться проект, но по этой причине до сих пор не начал учить Node.js.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Если всё же договориться удастся, а я явно не буду чего-то выполнять, у Вас всегда есть «последний довод королей» — удалить, или, скорее всего, закрыть доступ к Комнатам Эрика. Я же лишён аналогичной возможности.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;a id="Значимость"&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;3. Значимость&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;В данном разделе рассмотрены фразы, отличающиеся следующими характеристиками.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Выражаются сомнения в положительном восприятии людьми Комнат Эрика или каких-либо её компонентов.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Выводится образ не читающего (книги, комментарии, документацию, опции и т. д.) дегенерата, которому не интересно ничего помимо тупых коммерческих фильмов.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;a id="Никто-не-будет-смотреть-твои-опции"&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;3.1. Никто не будет смотреть твои опции&lt;/h3&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Мнение развлеченцев науку не волнует&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Да, нужно делать проект доступным, понятным, но если кто-то принципиально не желает почитать несколько строк, это его проблемы, а не наши.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Дополнительно выделю, что реальные игроки даже слабого уровня далеко не такие уж прям дегенераты, как пользователи из Ваших описаний. У всех викторинщиков достаточно широкий круг интересов. Можете убедиться в этом, пригласив человека, никогда не игравшего в джинджерины. У него будут совсем плохие результаты.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a id="Какие-на-фиг-наука-заработок-Ты-о-чём-вообще"&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;3.2. Какие, на фиг, наука, заработок? Ты о чём вообще?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Следует учесть, что Комнаты Эрика — проект, основанный на уникальной — т. е. создать то, чего ещё нет, — идее. В книгах на тематику «как развить свой проект» утверждается, что на такие всегда находятся нытики, сами избравшие заезженные до дыр отрасли.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;И с мешком денег никто не придёт. Предстоит пережить кучу отказов. Примеров в истории много, выберу близкий Вам: &lt;a href="https://www.gazeta.ru/lifestyle/style/2015/07/a_7663933.shtml"&gt;Джоан Роулинг предлагали издевательские условия&lt;/a&gt;, утверждая, что «никого кроме друзей и родственников книга о Гарри Поттере заинтересовать не может»; ей пришлось выслушать 14 отказов прежде чем &lt;a href="https://www.soyuz.ru/articles/82"&gt;год спустя&lt;/a&gt; книгу согласилось выпустить небольшое издательство тиражом в 3000 копий, попросив не подписываться полным именем, дабы покупатели не знали, что книгу написала женщина.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Нужно быть готовым, что последуют неудачи и поток критики за ними. В такие моменты нужно не сетовать, а двигаться дальше.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a id="Никто-не-будет-у-тебя-играть"&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;3.3. Никто не будет у тебя играть&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Эх, если бы так и было, это же большой плюс! Было бы настолько просто стать чемпионом мира! Но увы, люди склонны к самосовершенствованию, и реально помогающую программу стороной не обойдут.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Вы признаёте, что не играете в «Свою игру», «Что? Где? Когда?», не смотрите телепередачи. У Вас слишком узкие представления; между тем мир джинджерин намного шире Альфа-хаба, Химок, Филимании и Знайки.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://svoya-igra.org/"&gt;svoya-igra.org/&lt;/a&gt; — сколько людей принимало участие в «Своей игре». Все те люди, что играли во Вс_Поллардах, там далеко не на первых ролях, более того — аутсайдеры.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://rating.chgk.info/players.php?only_from_release=0&amp;amp;release=1373&amp;amp;order=rating&amp;amp;page=342"&gt;170000 игроков&lt;/a&gt; принимало участие хотя бы в одном рейтинговом турнире по ЧГК.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Итак, есть туча игроков, многие из которых сильнее филиманцев и наверняка заинтересованы в своих результатах. Сколько из них будет готово тренироваться? Вопрос риторический или попробуем посчитать? Если даже из игравших в команде Джи таких трое-четверо: Хруст (про тренировки в джинджеринах не знаю, но для успехов в Клавогонках он регулярно по много часов тренировался), Коэлакант, Ниса и я.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;я спрашивал у игроков топового уровнях об их тренировках. Они не только играют, а анализируют игры, записывают видео, специально прокачивают нелюбимые темы. Но ничего для тренировок по масштабам соизмеримого с Комнатами Эрика, нет, почему в Комнаты и стоит вкладываться.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;a id="Да-никто-не-ходит-в-твои-комнаты-никому-они-не-нужны"&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;3.4. Да никто не ходит в твои комнаты, никому они не нужны&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Уже ходят. Это знакомые по жизни и играм, Ваши в том числе. Спрашиваю их, чего не хватает проекту; их можно использовать для тестирований.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Замечу, что обычно люди куда-то спешат выставлять свои труды на мнение общественности, даже если они не доработаны и полны ошибок. У меня другой подход — сначала тщательно сделай, потом показывай людям. В науке то же.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Да, в пункте 1 люди, которые вряд ли существенно помогут развитию проекта. Вы серьёзно полагаете, что сейчас, по состоянию на декабрь 2018 уже можно:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;приглашать людей из науки, топовых знатоков;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;рекламировать проект среди соответствующей аудитории?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;По мне вопрос обсуждаемый, но велик риск, что если делать всё это сейчас, то люди, которые в обозримом будущем могли бы помочь, нас не воспримут всерьёз. Мы рискуем потерять ещё ненабранную репутацию, и потом обращаться к ним будет особо бесполезно.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;В общем, сделайте нормально, — тогда уже эта претензия будет обоснована.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a id="Тренировочный-процесс"&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;4. Тренировочный процесс&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a id="Эти-вопросы-скучные-никто-не-станет-их-играть"&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;4.1. Эти вопросы скучные, никто не станет их играть&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Речь о вопросах с реверсом вида &lt;code class="SashaInlineHighlight"&gt;страна*столица&lt;/code&gt;, &lt;code class="SashaInlineHighlight"&gt;страна*денежная единица&lt;/code&gt;, &lt;code class="SashaInlineHighlight"&gt;имя*значение&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a id="Привязка"&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;4.1.1. Привязка&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Пишутся такие с целью исключить т. н. «привязки» — дополнительные факторы, из-за которых можно ответить на вопрос, но для целей тренировки это будет только минусом. Например, я отыгрываю вопросы пакетов не последовательно, а в случайном порядке, поскольку могу запомнить, что после ответа A идёт ответ B, а C ещё через несколько вопросов. В реальных играх порядок может быть любым, и игрок, ответивший на тренировке из-за привязкой, там может прогореть.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Короткие вопросы с реверсом также пишутся, чтобы исключить привязку к контексту.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Игрок может запомнить вопрос только при том же контексте, что у него был.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Он может запомнить контекст, а не то, что требуется запоминать. Короткими вопросами автор показывает, что конкретно стоит знать игроку, чтобы отвечать в реальных играх.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;a id="Интерес"&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;4.1.2. Интерес&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Лично мне интересно играть подобные вопросы. Не забывайте, что снабжаю их длинными комментариями, изображениями в них, видео и т. д. Но допускаю, что развлеченцам это может быть неинтересно.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Но если что-то принесёт пользу и будет «неинтересным», согласно целям проекта я выберу пользу. Можете почитать &lt;a href="http://b-ok.cc/book/2917049/ab4302"&gt;книгу о тренировках современных спортсменов&lt;/a&gt; для понимания их сути. Геймификация, увлекательность имеют значение, — и пытаюсь использовать это в Комнатах Эрика, — но львиную долю тренировок спортсменов отнимает «практика, по своей сути, не доставляющая удовольствия». Что, в свою очередь, у программистов путь к вершинам лежит через одно только получение удовольствия, а не тяжёлую кропотливую работу — сомневаюсь.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a id="Опций-слишком-много-не-надо-ещё-одну"&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;4.2. Опций слишком много, не надо ещё одну&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;С каких пор и где большое количество опций считается чем-то плохим? Наоборот, это показатель тщательного подхода разработчика к своему проекту, уважения мнений пользователей.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Для примера заглянул в &lt;a href="http://clipjump.sourceforge.net/"&gt;Clipjump&lt;/a&gt; — небольшую программу для управления буфером обмена. 51 опция.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Проблема разве в том, что большое количество опций может загромождать пространство. Но в Комнатах Эрика в этом плане всё нормально: основные опции вынесены в GUI-меню, а редко используемые появляются только после &lt;code class="SashaInlineHighlight"&gt;!opt all&lt;/code&gt;, никому там не мешая.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a id="Грубо-говоря-берём-программу-курса-и-пару-дней-по-каждому-пункту-читаем-вики"&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;4.3. Грубо говоря, берём программу курса и пару дней по каждому пункту читаем вики&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;И прочие сообщения в стиле «никакой пользы от Комнат Эрика нет» или «пользу Комнаты могут принести только авторам пакетов». Ещё хуже, когда на основе своих представлений решаете, быть или не быть той или иной функции.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a id="Основы-техники-запоминания"&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;4.3.1. Основы техники запоминания&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Когда разговариваешь с Вами о запоминании, приходится говорить вещи, которые есть в любой книге по тематике. Приведу примеры таковых.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://flibusta.is/b/425707/read"&gt;Олег Степанов. «Мнемоника. Правда и вымыслы»&lt;/a&gt; — коротко о главном;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Гарри Лорейн, Джерри Лукас. «Развитие памяти» — классика (эту и следующую просто в сети не найти; могу в ЛС скинуть, если будете читать);&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Артур Думчев. «Помнить всё» — из тех, что читал, лучшая;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="http://b-ok.cc/book/598212/f29832"&gt;О. А. Кузнецов, Л. Н. Хромов. «Техника быстрого чтения»&lt;/a&gt;— о чтении книг.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Конкретно про интенсивное обучение —  «грубо говоря берём программу курса и пару дней по каждому пункту читаем вики» — расписано у того же Думчева &lt;a href="https://corp.lingualeo.com/ru/2015/04/15/goryachee-vremya-v-obuchenii-chast-i/"&gt;здесь&lt;/a&gt; и &lt;a href="https://newtonew.com/lifehack/dumchev-learning-through-habits"&gt;тут&lt;/a&gt;. Оно неэффективно как в спорте, так и в освоении навыков — полученные таким образом знания очень быстро забываются.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Для определения, кто больше понимает в мнемонике, можем также сравнить, у кого из нас какие спортивные достижения в джинджеринах и кто во сколько раз больше отыграл пакетов Комнат Эрика.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Пессимизм — &lt;a href="http://flibusta.is/b/246075/read#t10"&gt;сам по себе неплох&lt;/a&gt;, критик видит больше оптимиста. Однако не всякий, а обоснованный, подкреплённый авторитетными источниками, аргументами, — со своей стороны я пытаюсь делать это, — но не с позиций &lt;a href="#Значимость"&gt;придуманного дегенерата&lt;/a&gt;. Приведу цитату из тех же «Мифов и тупиков поп-психологии» Степанова.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Испокон века существует несколько областей человеческого знания и практической деятельности, в которых любой обыватель считает себя достаточно сведущим. Разумеется, к ним не относятся точные науки и тонкие ремесла: тут каждому хватает здравомыслия осознать ограниченность своих знаний и умений.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Иное дело — политика и медицина, в них каждый мнит себя экспертом. В любом магазине или электричке можно услышать разговоры едва знакомых людей, каждый из которых легко берётся судить о политической стратегии и тактике мэра, губернатора, даже президента, взыскательно подмечает любые их просчёты, которых, разумеется, удалось бы избежать, если бы политики обладали хоть толикой его рассудительности, прозорливости и интуиции.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В области медицины можно наблюдать похожую картину: научившись отличать аспирин от пургена, мы не только самозабвенно занимаемся самолечением, но и охотно даём медицинские советы ближним и дальним и даже берёмся безапелляционно оценивать компетентность медиков-профессионалов. В последние годы сомнительную привилегию всеобщей компетентности и сопричастности приобретает и психология.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Как и в любой сфере деятельности, для разговоров у научном подходе к запоминанию нужна «матчасть». Вам вряд ли будет очень приятно спорить о физике с человеком, который ничего по ней не читал, но пытается что-то доказывать.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a id="Тестирования"&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;4.3.2. Тестирования&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Тестирования — имею в виду не юнит-тесты, а проверки, как запоминается информация с комнатами и без них, — хотел запустить на этапе, когда уже будут готовы новые функции и проект будет показан специалистам.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;С ними, желательно, и разработать методику тестирований. Прочитал (частично) &lt;a href="http://b-ok.cc/book/2917088/0e3b87"&gt;книгу о тестированиях в современном профессиональном спорте&lt;/a&gt; — так там очень основательно и основательно подходят. И нужны люди для более-менее репрезентативной выборки.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Но о простых тестах можно договариваться хоть сейчас. Людей тоже зовите.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Посмотрим, правду о Вас говорят или нет.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Опыты на Альфе" src="https://i.imgur.com/MtNeIRI.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a id="Заключение"&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;5. Заключение&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a id="Меня-люди-ждут-я-для-них-делаю"&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;5.1. Меня люди ждут, я для них делаю&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Ваших игроков не интересует Ваше будущее, им всё равно, что Вы долгие годы не занимаетесь чем-то серьёзным. Они особо не требовательны, не будут «нудеть» и припахивать Вас. Вы затянуты в «болото» относительно комфортной и спокойной жизни после работы.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Но в ней нет шансов сделать что-то значительное; как Вы сами же сказали, Альфа-хаб — это «игрушка». Чтобы достичь чего-то значительного где бы то ни было, будь то наука, спорт или программирование, нужно прилагать больше усилий и изменить устоявшийся уклад жизни.&lt;/p&gt;
&lt;div class="SashaVideo"&gt;&lt;iframe class="SashaLazy" data-src="https://www.youtube.com/embed/SCHN3b_Utw0"&gt;

&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;</content><category term="gingerinas"></category><category term="gingerinas-analysis"></category></entry><entry><title>Проблемы менеджмента Комнат Эрика</title><link href="https://kristinita.ru/Gingerinas/%D0%9C%D0%B5%D0%BD%D0%B5%D0%B4%D0%B6%D0%BC%D0%B5%D0%BD%D1%82-%D0%9A%D0%BE%D0%BC%D0%BD%D0%B0%D1%82-%D0%AD%D1%80%D0%B8%D0%BA%D0%B0.html" rel="alternate"></link><published>2018-12-30T13:17:50+03:00</published><updated>2018-12-30T13:17:50+03:00</updated><author><name>Sasha Chernykh</name></author><id>tag:kristinita.ru,2018-12-30:/Gingerinas/Менеджмент-Комнат-Эрика.html</id><summary type="html">&lt;p&gt;О наиболее важных по мнению автора статьи проблемах управления Комнатами Эрика на конец 2018&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;!-- MarkdownTOC --&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#О-чём-данная-статья"&gt;О чём данная статья&lt;/a&gt;&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#Это-не-утверждения-вида-«я-прав-а-ты-нет»"&gt;Это не утверждения вида «я прав, а ты нет»&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#Завершённость"&gt;Завершённость&lt;/a&gt;&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#Выгода-разработчику"&gt;Выгода разработчику&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#Предложение"&gt;Предложение&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#Единоличные-решения"&gt;Единоличные решения&lt;/a&gt;&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#Примеры"&gt;Примеры&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#Предлагаемые-изменения-формата"&gt;Предлагаемые изменения формата&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#Конструктивность-обсуждений"&gt;Конструктивность обсуждений&lt;/a&gt;&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#Предложение-1"&gt;Предложение&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#Предлагаемый-формат-при-спорных-ситуациях"&gt;Предлагаемый формат при спорных ситуациях&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#Мотивы-принятия-решений"&gt;Мотивы принятия решений&lt;/a&gt;&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#Нововведения"&gt;Нововведения&lt;/a&gt;&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#Предлагаемые-изменения-формата-1"&gt;Предлагаемые изменения формата&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#Опции"&gt;Опции&lt;/a&gt;&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#Предлагаемые-изменения-формата-2"&gt;Предлагаемые изменения формата&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#Темпы-развития"&gt;Темпы развития&lt;/a&gt;&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#Выводы-по-темпам"&gt;Выводы по темпам&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#Краудсорсинг"&gt;Краудсорсинг&lt;/a&gt;&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#Примечания-к-предложению-краудсорсинга"&gt;Примечания к предложению краудсорсинга&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#Краудсорсинг-и-конкуренты"&gt;Краудсорсинг и конкуренты&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#Предложения"&gt;Предложения&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href="#Варианты-на-случай-отказа-от-сотрудничества"&gt;Варианты на случай отказа от сотрудничества&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;!-- /MarkdownTOC --&gt;

&lt;p&gt;&lt;a id="О-чём-данная-статья"&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;1. О чём данная статья&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;По мере того, как убывает 2018 год, всё больше кажется, что Комнаты Эрика только отдаляются от &lt;a href="АльFAQ#Цели"&gt;целей&lt;/a&gt;. Причины — менеджмент. Например:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;оказывается, что стадия проекта — «с функциями почти всё хорошо»;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;предложения о нововведениях блокируются с неконструктивной аргументацией;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;моё мнение по важным вопросам спрашивается всё реже;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ничего нового не вводится по несколько месяцев.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Обо всём этом данная статья.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Продолжать трудиться непонятно ради чего не считаю нужным. До периода, пока будет достигнут консенсус, замораживаю всякую деятельность, связанную с Комнатами Эрика. Не придём к нему — значит, придётся реализовывать цели другими путями, как бы трудно и затратно это не было.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Но, надеюсь, до такого не дойдёт, и позитивных сдвигов добиться удастся.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Все представленные в статье скриншоты из обсуждений, ведшихся только за период с августа по декабрь 2018.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a id="Это-не-утверждения-вида-«я-прав-а-ты-нет»"&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;1.1. Это не утверждения вида «я прав, а ты нет»&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;На протяжении многих лет я выписываю всё то, что мне не нравится в интернет-ресурсах самого разного калибра, с расчётом на будущее: чтобы этого всего не было, когда сам стану чем-то управлять. Пожалуй, главным недостатком управления веб-ресурсов считаю вседозволенную власть администрации и отсутствие путей противодействия этому. Сам я не собираюсь быть таким же самодуром и, будучи управленцем, ограничу свои полномочия законами. Такого, чтобы «админ всегда прав, а если нет, см. пункт 1» не будет.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Данная статья нигде не ультиматум; в ней нет ни одного категорического «сделай, как я хочу»; везде предлагается обсудить проблемы.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="#Предлагаемые-изменения-формата"&gt;Здесь&lt;/a&gt; и &lt;a href="#Предлагаемый-формат-при-спорных-ситуациях"&gt;тут&lt;/a&gt; Вам самому предлагается выбрать методы управления проектом и конфликтами, которые считаете нужными. Если они основаны на источниках авторитетных специалистов в тематике, возражений, скорее всего, не будет.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;я отнюдь не яростный противник «велосипедов» в какой-либо сфере деятельности, будь то программирование, менеджмент или конфликтология. Но считаю, что для того, чтобы их внедрять, нужно аргументированно показать недостатки уже существующих методов, и чем Ваш лучше их.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;См. &lt;a href="#Опции"&gt;раздел «Опции»&lt;/a&gt;, где предлагаю обратное: не навязывать что-либо одно, а сосуществовать различным точкам зрения на вопрос.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;a id="Завершённость"&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;2. Завершённость&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Цитата:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Alfy завершённость" src="https://i.imgur.com/uUlr0T0.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;По моему же мнению, даже в плане только технической части Комнат Эрика, направленной на эффективное запоминание сложных слов, то, что сейчас есть, это несерьёзно, чтобы можно говорить о какой-то завершённости (&lt;a href="#Да-никто-не-ходит-в-твои-комнаты-никому-они-не-нужны"&gt;см. «вы серьёзно полагаете…»&lt;/a&gt;). До целей далеко. Чего конкретно не хватает — &lt;a href="https://github.com/Kristinita/Erics-Green-Room/issues"&gt;на GitHub&lt;/a&gt; и &lt;a href="https://grace-rainy.slack.com/messages/C8YJL92EM"&gt;в Slack&lt;/a&gt; десятки неразрешённых запросов.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Единственное: разве что можно ввести реверс и интервальные повторения (судя по книгам о мнемонике, это стандарт) → в таком виде показать Комнаты знатокам/мнемонистам → есть шанс получения положительных отзывов об идее в целом. Ноунеймам без отзывов от профессионалов получить деньги сложнее, чем ноунеймам с отзывами от авторитетов.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a id="Выгода-разработчику"&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;2.1. Выгода разработчику&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Можно создать бесполезный малофункциональный сервис, имеющий аналоги, — условный Инстаграм, — который будет иметь большую популярность. Правда, для этого нужно иметь кучу бабла на раскрутку и хватка, чтобы проект принёс прибыль. Научная/образовательная ценность у такого проекта, правда, будет приближаться к нулю.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Есть вариант «пойти другим путём», который и предлагаю. Создать протестированный сервис, который действительно будет помогать желающим тренироваться и явно превосходящий по своим возможностям аналоги. Наука, в отличие от других сфер деятельности, ценит правоту, и если проект будет удовлетворять этим условиям, ну, не может она проигнорировать такой. Да и адекватные люди будут тренироваться именно на нём.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a id="Предложение"&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;2.2. Предложение&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;В первую очередь предлагаю определиться с нашим видением целей, базовых ценностей и возможности их сосуществования в рамках одного проекта.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;В случае же возможности достижения консенсуса по этому вопросу предлагаю обсудить другие острые, не откладывая их разрешение в долгий ящик.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a id="Единоличные-решения"&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;3. Единоличные решения&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;К сожалению, в последнее на момент написания статьи, время, участились случаи принятия администратором Альфа-хаба связанных с проектом единоличных решений, характеризующиеся следующими признаками:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Грубость: прямая или завуалированная, уже на ранних этапах обсуждения;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Аргументация оппонента не опровергается, а порой и не разбирается;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Отказ от компромиссных решений (опций, введения функций в качестве экспериментальных).&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Даже если другая сторона и уведомляется о решениях, то она ставится перед фактом, и не в силах ничего изменить по данному вопросу.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Обидно, что подобная практика исходит от человека, в котором отмечал умения слушать и слышать мнения противоположной стороны.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a id="Примеры"&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;3.1. Примеры&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;э/е&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;По существу аргументы не комментируются.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="э-е 1" src="https://i.imgur.com/lm5P0w3.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="э-е 2" src="https://i.imgur.com/NOB1T4v.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Задачи на декабрь 2018&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;меня не спрашивают, что приоритетно; хотя по много месяцев жду этих функций.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Приоритеты" src="https://i.imgur.com/embj2M5.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Завалы сам устроил" src="https://i.imgur.com/3BwelMp.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Открытый хелп-деск&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ставятся невыполнимые условия; аргументация, изложенная на GitHub, не разбирается по существу.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Octocat 1" src="https://i.imgur.com/FV3ZknH.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;a id="Предлагаемые-изменения-формата"&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;3.2. Предлагаемые изменения формата&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Выработать если не полноценные законы, то хотя бы базовые принципы, на основе которых принимаются решения о развитии проекта. О них вся часть статьи ниже.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Отменить существующую практику вынесения единоличных решений. Как такое:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Реверс" src="https://i.imgur.com/qM0Cltl.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Определиться со стратегией управления. Также, как и &lt;a href="#Предложение-1"&gt;здесь&lt;/a&gt;, не возражаю, если выберете Вы (при условии, что будет базироваться на научной основе).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;a id="Конструктивность-обсуждений"&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;4. Конструктивность обсуждений&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;По моему мнению, существующая практика обсуждения спорных ситуаций в неформальной форме во многих случаях ведёт к обсуждениям, далёким от конструктивных. Примеры — скриншоты других разделов; вот ещё:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Негативная эмоциональная реакция; хотя я совсем не пытался «шантажировать».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Реверс бесит" src="https://i.imgur.com/1lb2uzg.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Выражение негативной реакции без объяснений по существу (но и с ними лучше так не писать).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Ерунда ерундой погоняет" src="https://i.imgur.com/8himBtR.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Отказ обсуждать вопрос, тогда как я уверен, что до этого дня его никогда не касался.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="1 строка — 1 вопрос" src="https://i.imgur.com/kOaZ4wj.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;a id="Предложение-1"&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;4.1. Предложение&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;В спорных ситуациях использовать только конструктивные методы разрешения, а не агрессию, раздражение, уход от разговора, «я так хочу» и т. д. Не возражаю против Вашего выбора практики для разрешения конфликтов, основанной на работах профессиональных конфликтологов.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a id="Предлагаемый-формат-при-спорных-ситуациях"&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;4.2. Предлагаемый формат при спорных ситуациях&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Если:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;в течение двух недель не удалось достигнуть договорённости по какому-либо вопросу;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;либо какая-либо из сторон использует неконструктивные методы ведения дискуссии.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Вопрос считать спорным, дискуссионным.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Для каждого спорного вопроса создаётся отдельная ветка обсуждения. Для:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;удобства поиска аргументов сторон;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;предотвращения хождения по кругу, когда одни и те же аргументы высказываются многократно, и спор не продвигается вперёд.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Обсуждение спорных вопросов проходит в открытых источниках. К примеру, в issues на GitHub:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Другие люди, у которых возникли те же вопросы, что и для спорящих сторон, могут увидеть дискуссию и почему принято то или иное решение. Не нужно будет повторять для них то же самое.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;В открытых обсуждениях меньше желания раздражаться, применять агрессию и прочие неконструктивные меры ведения спора.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Решения принимаются на основании целей и принципов проекта.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;a id="Мотивы-принятия-решений"&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;5. Мотивы принятия решений&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;В данном разделе немного описал, какими принципами руководствуюсь при принятии решений о внедрении той или иной функции.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Хочу отметить, что стараюсь не предлагать нововведения, требующие по оценочному суждению огромного объёма работы. Исключение — проверенный, неэкспериментальный функционал: так, интервальные повторения — фактически стандарт для мнемонистов.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a id="Нововведения"&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;5.1. Нововведения&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Над каждой новой функцией я прежде всего думаю, сможет ли она чем-то улучшить Комнаты Эрика или нет. Если ответ положительный, то, считаю, что единственное, что может помешать её внедрению — сложность реализации. А не:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;«мне и этого достаточно», «и так сойдёт»:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Octocat 2" src="https://i.imgur.com/pIIWmWh.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;использование устаревшего софта/оборудования:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Total Commander" src="https://i.imgur.com/eY41iSb.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;«не будут этим пользоваться», «ну и пофиг»:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Нет у нас людей" src="https://i.imgur.com/1JvDMlh.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Аргументацию такого вида считаю тормозящей развитие проекта.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a id="Предлагаемые-изменения-формата-1"&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;5.1.1. Предлагаемые изменения формата&lt;/h4&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Обсуждать новый функционал прежде всего относительно того, принесёт ли он пользу или нет; сделает ли проект лучше.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Принять, что если новый функционал может принести пользу, он должен быть внедрён.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Это относится и к экспериментальным функциям — таким, в отношении пользы которых есть предположение, но нет полной уверенности.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;a id="Опции"&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;5.2. Опции&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Опции — выгодное отличие программирования от других сторон жизни. Стороны могут прийти к компромиссу, оставаясь при этом на своих позициях. Даже когда я в корне не согласен с аргументами (или их отсутствием) оппонента, я прошу сделать опции, а не продавливаю своё мнение. К сожалению, вместо того, чтобы использовать это их преимущество, приходится слышать такие ответы:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="э-е 1" src="https://i.imgur.com/lm5P0w3.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="э-е 2" src="https://i.imgur.com/NOB1T4v.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Дополнительно отмечу, что предлагаемые опции не моя личная прихоть:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;на э/е жаловались пользователи Филимании, в результате чего идентичность букв при наборе была введена там по умолчанию;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;насчёт е/ё в реальной жизни &lt;a href="http://gramota.ru/class/istiny/istiny_7_jo/"&gt;много лет ведутся бои&lt;/a&gt;;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ситуация по поводу &lt;a href="https://naked-science.ru/article/sci/na-ukraine-i-v-ukraine-vechnyy-predlog-dlya-ssory"&gt;в/на Украине&lt;/a&gt;, думаю, итак известна.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;a id="Предлагаемые-изменения-формата-2"&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;5.2.1. Предлагаемые изменения формата&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Если:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;есть разногласия по определённому вопросу и не удаётся достигнуть консенсуса;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;возможна опция, удовлетворяющая позиции сторон.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;То опция должна быть внедрена.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a id="Темпы-развития"&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;6. Темпы развития&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Какие полезные функции были введены с июля 2018:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;многопользовательский режим;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;code class="SashaInlineHighlight"&gt;!break&lt;/code&gt;;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;файловый менеджер.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Также были внедрены авторизация и закрытый хелп-деск: обе вещи просил не делать в таком виде, — для подробностей см. &lt;a href="https://github.com/Kristinita/Erics-Green-Room/issues/62"&gt;&lt;strong&gt;#62&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;, — что не было учтено.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Велосипед хелп-деск" src="https://i.imgur.com/7LZFlVy.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Велосипед авторизация" src="https://i.imgur.com/jLsyP0Z.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a id="Выводы-по-темпам"&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;6.1. Выводы по темпам&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Никто не заставляет пахать денно и нощно; все понимают, что участие добровольное; но существующие темпы, с многомесячными простоями, это ПМСМ, слишком медленно.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Понимаю, что ради каких-то своих целей (знать бы) Вы внедряете что-то для себя. Однако главное, что в техническом плане движет проект вперёд, — новый функционал, помогающий улучшить навыки запоминания, — не внедряется в Комнаты уже давно.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;a id="Краудсорсинг"&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;6.2. Краудсорсинг&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="#Темпы-развития"&gt;Показатели темпов развития&lt;/a&gt; можно улучшить, если правильно организовать краудсорсинг, позволив сторонним разработчикам вносить свой вклад в Комнаты Эрика. Много человек сделает больше, чем один. К тому же &lt;a href="http://lib1.org/_ads/46C1AF5B6A7E5C57081D768F88215A08"&gt;коллективный разум всегда продуктивнее отдельного человека&lt;/a&gt;. У хороших проектов на GitHub всегда присутствует небольшое сообщество дополнительных разработчиков.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a id="Примечания-к-предложению-краудсорсинга"&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;6.2.1. Примечания к предложению краудсорсинга&lt;/h4&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Считаю, что, возможно, не стоит выносить весь проект в open source по крайней мере на начальном этапе развития, поскольку это может привести к неконтролируемым рискам. Например, кто-то побогаче может сделать на основе Комнат Эрика что-то более масштабное, пока Комнаты не получили успеха. И не прошу этого.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Если есть аргументированные сомнения в благих намерениях определённого разработчика, изъявившего желание помогать, можно не допускать его к коду.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Ваше имя, как создателя, всё равно будет появляться в первую очередь. Славы — если стремитесь к ней — дополнительные разработчики у Вас не отнимут. Как не отняли у этих людей:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="Великие программисты" src="https://i.imgur.com/VRxonzY.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;a id="Краудсорсинг-и-конкуренты"&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;6.2.2. Краудсорсинг и конкуренты&lt;/h4&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Филимания, Знайка, Химки, — это не серьёзные конкуренты, а такие же не приносящие ни копейки дохода ресурсы, где на турниры не собирается и 50 человек далеко не топового уровня. Конкуренция с ними — грызня пауков в банке; Вы достойны рассчитывать на большее.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;На сайте Альфа-хаба отсутствует информация о правовых вопросах: лицензиях на код ресурса, игровые пакеты; авторском праве. Если не нравятся заимствования, то и бороться с ними надо правильно.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Положим, узнают конкуренты о разработках на Альфа-хабе уже сейчас и введут себе такой же функционал. Или они могут узнать потом, когда всё будет готово, и также введут этот функционал. В чём разница? В том, что во втором случае кто-то будет знать исходного автора, и всё? я не считаю это серьёзной причиной для запрещения краудсорсинга. Кроме того, на сайте всегда можно разместить список вещей, впервые появившихся именно на Альфа-хабе/в Комнатах Эрика.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;a id="Предложения"&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;6.3. Предложения&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;Определиться с лицензией, правовыми вопросами.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Позволить привлекать, зазывать сторонних разработчиков для разработки всего проекта, а не только небольшой части, вынесенной в open source на GitHub.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;a id="Варианты-на-случай-отказа-от-сотрудничества"&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;7. Варианты на случай отказа от сотрудничества&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Увы, присутствует вариант, что в конструктивной или нет форме произойдёт отказ от пересмотра стратегии управления и продолжения сотрудничества. Конечно, буду считать, что совершили глупость, но от этого никуда не деться. Предлагаю на этот случай следующие варианты, в которых выгодой для Вас будут деньги. Прошу заметить, что эти деньги мне предстоит ещё достать, что навряд ли будет быстрой задачей.&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Продать (необфусцированный) код, необходимый для работы Комнат Эрика. Предоставить инструкции, необходимые для запуска Альфа-хаба и поддержания его в рабочем режиме; отвечать — по крайней мере первое время — на возникающие вопросы по проблемам техадминистрирования.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Для меня выгода состоит в том, что код, написанный с нуля, возможно, будет стоить в разы дороже, нежели купленный и затем доработанный.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Продолжать разрабатывать Комнаты Эрика, но за деньги. Разумеется, на других условиях, нежели применяемые во второй половине 2018.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Если ещё не поняли, Вами не манипулируют. Манипуляторам нужны несведущие в плане психологии люди, которыми можно управлять; мне же наоборот хочется, чтобы Вы стали как можно умнее. Ну и в &lt;a href="#Предложение-1"&gt;предлагаемых Вам к прочтению&lt;/a&gt; учебниках по конфликтологии присутствуют главы, как противостоять манипулированию.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Пожалуйста, подумайте, не отвечайте сразу. У Вас есть возможности управлять лучше всех, однако почему-то делаете, как все. Вы осознаёте, что Альфа-хаб, над которым работали столько лет, это «игрушка»; но зачем-то продолжаете работать именно над ним. И вот Вам предлагают заниматься чем-то серьёзным. Может, у Вас больше не будет таких реальных шансов; а если они и представятся, то зачем терять ещё годы, когда можно действовать прямо сейчас; тем более, когда уже столько пройдено.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Спасибо.&lt;/p&gt;</content><category term="gingerinas"></category><category term="gingerinas-analysis"></category></entry></feed>